\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Probeklausur Programmieren II DCSM MI Berdux SS16}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	Klassen sind vorlagen für instanziierbare Objekte.
	Objekte sind Instanzen einer Klasse. Objekte werden immer aus Klassen erzeugt.
	\subsection*{b)}
	comming soon
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class Spielfigur{
	protected int alter;
	
	public Spielfigur(int alter){
		this.alter = alter;
	}
}
	\end{lstlisting}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public class {
	private int beutePunkte;
	
	public Jaeger(int alter, int beutePunkte){
		super(alter);
		this.beutePunkte = beutePunkte;
	}
	
	public void jageBeute(
		beutePunkte += 10;
	)
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	Mehrfachvererbung ist nicht möglich. Der Super-Aufruf könnte ansonsten keine bestimme Oberklasse verwenden. Vererbung von gleichen Attributen und Methoden möglich.
	Nein, auch hier Vererbung von gleichen Methoden und Attributen möglich.
	Ja, da alle Methodenköpfe durch das Interface festgelegt werden.
	\subsection*{b)}
	Abstrakte Klassen können Implementierungen für Methoden enthalten, Interfaces nicht. \\
	beide können nicht instanziiert werden.
	\subsection*{c)}
	\begin{itemize}
		\item public - für alle sichtbar
		\item protected - innerhalb der Klasse und abgeleiteten Klassen
		\item package - innerhalb eines Pakets
		\item private - nur innerhalb der Klasse
	\end{itemize}
	\subsection*{d)}
	Verwendung von Objekten eines abgeleiteten Typs. \\
	Typ-Entscheidung erst zur Laufzeit.
	\subsection*{e)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public cabstract class Figur {
	public abstract void berechneFlaeche();
}

public interface Brennbar {
	public void anzuenden();
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	Generische Klassen: Klassen deren Typ durch Variablen vorbelegt wird. Beispiel List<A> für eine Listenklasse beliebigen Typs. \\
	Generics Typen, die für eine Typ-Variable verwendet werden.
	\subsection*{b)}
	Es können nur Objekte des korrekten Typs hinzugefügt werden. Aufruf von Objekten aus der Collection benötigt kein Cast.
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
import java-util.ArrayList;

public class Playlist {
	privaate ArrayList<Song> songs;
	
	public Playlist (){
		songs = new ArrayList<Song>();
	}

	public void fuegeHinzu(Song s){
		songs.add(s);
	}

	public int berechneAnzahl(){
		return songs.size;
	}

	public int berechneLaenge(){
		int laenge = 0;
		
		for(Song aktSong : songs){
			laenge += aktSong.getLaenge();
		}
	
		return laenge;
	}

}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	Typsicherheit, Einschränkung erlaubter Werte.
	\begin{lstlisting}[label=Java]
public enum Genre {
	Rock, Pop, HipHop
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[label=Java]
public Playlist filterGenre(Genre gen){
	Playlist filteredList = new Playlist();
	
	for(Song s : songs){
		if(s.getGenre() == gen){
			filteredList.add(s);
		}
	}

	return filteredList;
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Generelle Fehlerbehandlung, Trennung von Programmfluss und Ausnahmen.
	\subsection*{b)}
	Bei beiden Abbruch ohne Handling, checked müssen propagiert werden unchecked nicht.
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
public void fuegeHinzu (Song s) throws NoFileException {
	if(s.getName() == null || s.getName().equals("")){
		throw new NoFileException();
	}else{
		songs.add(s);
	}
}
	\end{lstlisting}
	\newpage
	\subsection*{d)}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
//Real World applications use JUNIT for testing, if they are written in Java!

import static org.junit.jupiter.api.Assertions.assertTrue;

import org.junit.jupiter.api.Test;

public class PlaylistTest {
	Plaslist playlist = new Playlist();
	
	@Test
	void addMP3() {
		playlist.add(new Song("testFile.mp3"), Genre.Rock, 106);
		assertTrue(playlist.length == 1); //check if the song was added successfully
	}
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	Daten schrittweise einlesen.
	\subsection*{b)}
	Streams können verkettet bzw. verschachtelt werden.
	\subsection*{c)}
	Stream wird geöffnet, Beim lesen wird aktuelle Stelle gespeichert, Nach Verwendung muss Ressource wieder freigegeben werden.
	\subsection*{d)}
	Stream kann innerhalb eines Try-Catch-Blocks verwendet werden.
	%End of solution
\end{document}